%% AZIENDA OSPITANTE
\chapter{Azienda ospitante}

\section{Profilo dell'azienda}
L'attività di stage descritta in questo elaborato è stata svolta presso l'azienda Zextras s.r.l. con sede a  \unsure{Vicenza}. Essa è nata nel 2011 con l'obbiettivo di espandere le possibilità del software Zimbra.
Ha molti partners in giro per tuuuttto il mondo
\note{Frasi celebri: Grazie all’adozione delle best practices definite dalle linee guida Information
Technology Infrastructure Library (ITIL)G e alla certificazione ISO 9001 il gruppo è
in grado di assicurare un’alta qualità professionale. }

\subsection{Zimbra}
Zimbra è una suite di software collaborativi open source che consente di condividere documenti e attività. È stato sviluppato dall'omonima azienda, con sede a \unsure{?} \\
Essa offre:
\begin{itemize}
	\item configurazione personalizzata
	\item gestione della posta elettronica
	\item rubriche, calendari e condivisione di file
	\item chat e chiamate vocali
	\item integrazione con i canali web
	\item privacy e alti livelli di sicurezza
	\item disponibilità per i dispositivi mobili: oltre che mediante client Zimbra Web e attraverso i client di posta elettronica tradizionale, è possibile accedere alle e-mail, ai calendari e alle altre offerte da dispositivi mobile. 
\end{itemize}
Zimbra è disponibile in due versioni: Zimbra Open Source Edition e Zimbra Network Edition. 

\subsection{Zextras Suite}
Rendono più figo Zimbra aggiungendo cose (ovviamente facendosi pagare eheheh).
progettato per espandere le funzioni di Zimbra
Zextras è l’unica soluzione completa e professionale per Zimbra Open Source
Zextras is packaged as a modular solution allowing you to pay only what you actually need.
Each module adds a new feature, giving you the power to do things you thought impossible with Zimbra Open Source Edition.
\note{Zextras Backup
	The one and only realtime backup and restore for Zimbra,
	
	Zextras Mobile
	Natively synchronize your emails, contacts, events and tasks with any mobile device via Exchange ActiveSync.
	
	Zextras Powerstore
	Optimize your Zimbra volumes and save valuable storage through compression and deduplication.
	
	Zextras Admin
	The easiest way to add multitenancy and monitoring capabilities to Zimbra.
	
	Zextras Chat
	The all-in-one IM and Videochat for Zimbra, which seamlessly integrates with your server and clients}

\section{Metodo di lavoro}
Tecnicamente usano il metodo \mmh{SCRUM}{guardare la tesi di Nicoletti}, con la backlog e sprint di due settimane ma forse mi devo informare su come lavorano. \\


\note{Non so se dire e descrivere  la suite Atlassian che viene utilizzata in azienda perchè io non utilizzo solo Jira e BitBucket mentre c'è e utilizzano anche Bamboo e un'altra cosa per i documenti.}
